% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 2}
\subsection{Пункт а} \label{t2:p1}
Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа порождённых подграфов в $G(n,p)$, изоморфных графу $K$ на рисунке $2$

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $q = 1 - p$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi$ количество подграфов изоморфных $K$ в $G(n,p)$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi = \xi_1 + \xi_2 + \cdots + \xi_t$, где $\xi_i$ - индикаторная функция, которая принимает значение 1,
    если на $i$ изоморфной копии появился граф $K$.
\end{define}

\begin{proposition}
     Количество изоморфных подграфов $t = \frac{n!}{(n-4)!4}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Выберем $4$ вершин из $n$ $\binom{n}{4}$ способами, построим полный граф на них единственным способом,
    и уберем любое одно ребро $\binom{4}{2}$ способами.
    $t = \binom{n}{4} \binom{4}{2} = \frac{n!}{4!(n-4)!} \cdot \frac{4!}{2!2!} = \frac{n!}{(n-4)!4}$
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\xi_i = 1) = p^5 q$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Должно быть проведено 5 рёбер и одно отсутствовать = $p^5 q$
\end{prof}

\begin{proposition}
     $M\xi = \frac{n!}{(n-4)!4} p^5 q$
\end{proposition}

\begin{prof}
    В силу линейности математического ожидания $M\xi = M\sum_{i=0}^{t}\xi_i = \sum_{i=0}^{t}M\xi_i =\frac{n!}{(n-4)!4} p^5 q$
\end{prof}

\textbf{Ответ:}
$M\xi = \frac{n!}{(n-4)!4} p^5 (1-p)$


\subsection{Пункт б} \label{t2:p2}

Пусть вероятность ребра $p$ такова, что $pn^{\frac{4}{5}}\to 0$ или такую, что $p=1-\frac{f(n)}{n^4}$,
где $f(n)$ --- произвольная функция такая, что $f(n)\to 0$ при $n\to +\infty$.
Докажите, что при этой вероятности ребра $p$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет порождёныых подграфов, изоморфных графу $K$ на рисунке $2$

\textbf{Решение:}

Воспользуемся результатами \eqref{t2:p1}
\begin{define}
    $M\xi = \frac{n!}{(n-4)!4} p^5 (1-p)$
\end{define}

\subsubsection{Если $pn^{\frac{4}{5}}\to 0$}

\begin{proposition}
     $P(\xi \ge 1) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ существует как минимум один подграф изоморфный $K$ стремится к нулю, а значит а.п.н. нет подграфов изоморфных $K$.
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi \ge 1)
\le
    M\xi
=
    \frac{n!}{(n-4)!4} p^5 (1-p)
\sim
    \frac{n^4}{4} p^5 (1-p)
=
    \frac{
        \left(
            pn^{\frac{4}{5}}
        \right)
        ^5
        (1-p)
    }{4}
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\subsubsection{Если $p=1-\frac{f(n)}{n^4}$}

\begin{proposition}
     $p \to 1, \text{ при }, n \to +\infty$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Утверждение верно, т.к. $f(n)\to 0$ при $n\to +\infty$.
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\xi \ge 1) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ существует как минимум один подграф изоморфный $K$ стремится к нулю, а значит а.п.н. нет подграфов изоморфных $K$.
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi \ge 1)
\le
    M\xi
=
    \frac{n!}{(n-4)!4} p^5 (1-p)
\sim
    \frac{n^4}{4} p^5 (1-p)
=
\\
=
    \frac{(1-\frac{f(n)}{n^4})^5}{4}
    n^4
    (1 - (1-\frac{f(n)}{n^4}))
\sim
    \frac{1}{4}
    n^4
    \frac{f(n)}{n^4}
=
    \frac{1}{4}
    f(n)
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\subsection{Пункт в} \label{t2:p3}
Пусть вероятность ребра $p(n)$ такова, что
\[p(n)=\left\{
      \begin{array}{ll}
        p(n)n^{\frac{4}{5}}\to +\infty, & \hbox{если существует положительная константа $C>0$ и натуральное} \\ \phantom{1111} & \hbox{число $n_0>0$ такое, что $1-p(n)\geqslant C$ для всех $n\geqslant n_0$;}\\
        p(n)=1-\frac{f(n)}{n^4}, & \hbox{если $f(n)$ такова, что $\frac{f(n)}{n^2}\to +\infty$ и $\frac{f(n)}{n^4}\to 0$,}
      \end{array}
    \right.
\]
где все пределы взяты при $n\to +\infty$.
Докажите, что при этой вероятности ребра $p(n)$ в $G(n,p(n))$ асимптотически почти наверняка есть порождёныые подграфы, изоморфные графу $K$ на рисунке $2$.

\textbf{Решение:}

Воспользуемся результатами \eqref{t2:p1}

\begin{define}
    По условию задачи необходимо доказать, что $P(\xi=0) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
\end{define}

\begin{define}
    Воспользуемся результатом \eqref{t1:4:1}
    $P(\xi=0) \le \frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2} = \frac{M\xi^2}{(M\xi)^2} - 1$
\end{define}

\begin{proposition} \label{t2:3:sum}
    $M\xi^2 = \sum_{i=0}^{\frac{n!}{(n-4)!4}}\sum_{j=0}^{\frac{n!}{(n-4)!4}} M \xi_i \xi_j$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Верно в силу линейности матожидания и определения $\xi$
\end{prof}

\begin{define}
    Суммы разбиваются на следующие непересекающиеся слагаемые, когда в $\xi_i$ и $\xi_j$:

\begin{enumerate}
    \item общие вершины отсутствуют -- $v_0 M\xi_i\xi_j$
    \item $1$ общая вершина -- $v_1 M\xi_i\xi_j$
    \item $2$ общие вершины, общее ребро присутствует -- $v_2 M\xi_i\xi_j$
    \item $2$ общие вершины, общее ребро отсутствует -- $v_3 M\xi_i\xi_j$
    \item $3$ общие вершины, все рёбра присутствуют -- $v_4 M\xi_i\xi_j$
    \item $3$ общие вершины, есть отсутствующее рёбро -- $v_5 M\xi_i\xi_j$
    \item $4$ общие вершины -- $v_6 M\xi_i\xi_j$
\end{enumerate}
    Где $v_k, k = \overline{0,6}$ - количество таких слагаемых в сумме \eqref{t2:3:sum}
\end{define}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ не имеют общих вершин или имеют только одну общую вершину.
    $M\xi_i\xi_j = p^{10} q^2$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют 2 общие вершины с присутствующим общим ребром
    $M\xi_i\xi_j = p^{9} q^2$
\end{proposition}

\begin{prof}
    У нас суммарно на 1 ребро стало меньше, т.к. оно задублировалось.
    $M\xi_i\xi_j = p^{9} q^2$
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют 2 общие вершины с отсутствующим общим ребром
    $M\xi_i\xi_j = p^{10} q$
\end{proposition}

\begin{prof}
    У нас суммарно на 1 обязательно отсутствующее ребро стало меньше, т.к. оно задублировалось.
    $M\xi_i\xi_j = p^{10} q$
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют 3 общие вершины со всеми ребрами на этих вершинах
    $M\xi_i\xi_j = p^{7} q^2$
\end{proposition}

\begin{prof}
    У нас суммарно на 3 ребра стало меньше, т.к. оно задублировалось.
    $M\xi_i\xi_j = p^{7} q^2$
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют 3 общие вершины с одним отсутствующим ребром
    $M\xi_i\xi_j = p^{8} q$
\end{proposition}

\begin{prof}
    У нас суммарно на 2 обязательных ребра и на 1 отсутствющее ребро стало меньше, т.к. оно задублировалось.
    $M\xi_i\xi_j = p^{8} q$
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ 4 общие вершины, т.е. полностью совпадают
    $M\xi_i\xi_j = p^{5} q$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    $v_0 = \frac{n!}{(n-8)!16}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа, а потом $4$ для второго.
    В каждом из графов можно построить $6$ различных графов.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_0
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{4}6\cdot 6
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{4!(n-8)!}
    36
=
    \frac{n!}{(n-8)!16}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_1 = \frac{n!}{(n-7)!4}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа и из них получим $6$ различных графов путем перестановки отсутствующего ребра.
    Далее выберем ещё $3$ вершины и будем по очереди присоединять их к каждой из вершин 1 графа, при этом получая так же $6$ различных графов на этих вершинах
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_1
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{3}36
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{3!(n-7)!}
    36
=
    \frac{n!}{(n-7)!4}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_2 = \frac{25n!}{8(n-6)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа.
    Далее выберем ещё $2$ вершины для второго графа.
    Зафиксируем общее присутсвующее ребро $6$ способами.
    Тогда в первом графе, как и во втором отсутствующее ребро можно выбрать $5$ способами.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_2
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{2}6\cdot 5 \cdot 5
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{2!(n-6)!}
    150
=
    \frac{25n!}{8(n-6)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_3 = \frac{n!}{8(n-6)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа.
    Далее выберем ещё $2$ вершины для второго графа.
    Зафиксируем общее отсутствующее ребро $6$ способами.
    Тогда остальные рёбра задаются единственным способом
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_3
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{2}6
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{2!(n-6)!}
    6
=
    \frac{n!}{8(n-6)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_4 = \frac{15n!}{2(n-5)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа.
    Далее выберем ещё $1$ вершину для второго графа.
    Зафиксируем 3 общих присутствующих ребра $\binom{6}{3}$ способами.
    Тогда в каждом графе отсутствующее ребро мы можем выбрать $3$ способами, последние 2 ребра задается единственным способом
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_4
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{1} \binom{6}{3} 3 \cdot 3
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{1!(n-5)!}
    \frac{6!}{3!3!}
    9
=
    \frac{270n!}{36(n-5)!}
=
    \frac{15n!}{2(n-5)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_5 = \frac{n!}{4(n-5)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа.
    Далее выберем ещё $1$ вершину для второго графа.
    Отсутствующее ребро в первом графе выберем $6$ способами.
    Для второго графа это будет так же отсутствующее ребро, а остальные задаются единственным способом
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_5
=
    \binom{n}{4}\binom{n-4}{1} 6
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    \frac{(n-4)!}{1!(n-5)!}
    6
=
    \frac{n!}{4(n-5)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_6 = \frac{n!}{4(n-4)!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $4$ вершины для первого графа, эти же вершины будут использоваться и для второго графа.
    Отсутствующее ребро в первом графе выберем $6$ способами.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_6
=
    \binom{n}{4} 6
=
    \frac{n!}{4!(n-4)!}
    6
=
    \frac{n!}{4(n-4)!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi^2
=
    \frac{n!}{(n-8)!16} p^{10} q^2
    + \frac{n!}{(n-7)!4} p^{10} q^2
    + \frac{25n!}{8(n-6)!} p^{9} q^2
    + \frac{n!}{8(n-6)!} p^{10} q
+
\\
    + \frac{15n!}{2(n-5)!} p^{7} q^2
    + \frac{n!}{4(n-5)!} p^{8} q
    + \frac{n!}{4(n-4)!} p^{5} q
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}


\begin{proposition}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    (M\xi)^2
=
    \frac{n!n!}{(n-4)!(n-4)!16} p^{10} q^2
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}

\subsubsection{Если $p(n)n^{\frac{4}{5}}\to +\infty$}

\begin{proposition}
    Из условия следует, что $C \ge q \ge 1$
\end{proposition}

Воспользовавшись аналогичными рассуждениями \eqref{t1:p1} и \eqref{t1:p2}, получим, что $\frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2} \to 0$,
а значит а.п.н будет порожденный подграф изоморфный $K$

\subsubsection{Если $p(n)=1-\frac{f(n)}{n^4}$}

\begin{proposition}
    Из условия следует, что $p(n) \to 1$
\end{proposition}

\begin{proposition}
     Из условия следует, что $f(n) \to +\infty$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    $q(n) = \frac{f(n)}{n^4}$
\end{proposition}

Сумма слагаемых из $\Variance(\xi)$, где присутствует $q^2$ при делении на ${(M\xi)^2}$, стремится к 0,
в соответствии с аналогичными \eqref{t1:p1} и \eqref{t1:p2} рассуждениями.
Рассмотрим остальные слагаемые:

\begin{proposition}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{
        \frac{n!}{8(n-6)!} p^{10} q
        + \frac{n!}{4(n-5)!} p^{8} q
        + \frac{n!}{4(n-4)!} p^{5} q
    }{
        \frac{n!n!}{(n-4)!(n-4)!16} p^{10} q^2
    }
    \to 0
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{prof}
    Действительно
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{
        \frac{n!}{8(n-6)!} p^{10} q
        + \frac{n!}{4(n-5)!} p^{8} q
        + \frac{n!}{4(n-4)!} p^{5} q
    }{
        \frac{n!n!}{(n-4)!(n-4)!16} p^{10} q^2
    }
\sim
    \frac{
        \frac{2}{(n-6)!}
        + \frac{4}{(n-5)!}
        + \frac{4}{(n-4)!}
    }{
        \frac{n!}{(n-4)!(n-4)!}q
    }
=
    \frac{
        2(n-4)(n-5)
        + 4(n-4)
        + 4
    }{
        n(n-1)(n-2)(n-3)q
    }
=
\\
=
      \frac{2(n-4)(n-5)}{n(n-1)(n-2)(n-3)q}
    + \frac{4(n-4)}     {n(n-1)(n-2)(n-3)q}
    + \frac{4}          {n(n-1)(n-2)(n-3)q}
=
\\
=
      \frac{2(n-4)(n-5)n^4}{n(n-1)(n-2)(n-3)f(n)}
    + \frac{4(n-4)n^4}     {n(n-1)(n-2)(n-3)f(n)}
    + \frac{4n^4}          {n(n-1)(n-2)(n-3)f(n)}
\sim
\\
\sim
      \frac{2n^2}{f(n)}
    + \frac{4n}  {f(n)}
    + \frac{4}   {f(n)}
\to 0
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

Следовательно $\frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2} \to 0$, а значит а.п.н будет порожденный подграф изоморфный $K$
